# Saga

Реализация паттерна Сага с поддержкой ветвлений при выполнении цепочки локальных транзакций (процессов).

## Как использовать

1. Импортировать пакет gitlab.com/lexxxich/saga
2. Описать цепочку процессов и компенсаторных действий
3. Запустить на выполнение один или несколько экземпляров саги

## Пример

В этом примере создается сага для реализации условной задачи сохранения задачки в приложении для управления задачами.
Задача может содержать помимо названия файловые вложения, а также функцию "напомнить о задаче за...".

1. Опишем входные данные, которые поступают от удаленного клиента, содержащие данные задачи для сохранения
```golang
	input := &InputTodoData{
		Title:          "Покормить кота",
		TmpFiles:       []string{"/tmp/cat_photo.jpg", "/tmp/food_photo.png"},
		Invoker:        "Петя",
		RepeatTypeName: "за 1 день",
	}
```

2. Начнем описание саги

```golang

template := &saga.New() // Создаем шаблон саги

// Описываем последовательность (цепочку) выполняемых процессов.
// Для начала проверим валидность пользовательского ввода в процессе с названием "validateInput".
// Далее возможны 2 развития сценария: 
// 1. Если задача содержит вложения файлов, то сохраняем их 
// 2. В противном случае сразу переходим на дальнейшие шаги сохранения задачи.
// Для реализации ветвления добавляем шаг "C" (Condition) и указываем возможные направления перехода.
// Обратите внимание, что при описании условного перехода мы используем процессы, которые еще не описаны.
template.
	RootBranchP("validateInput", validateInputProcessExecutor, nil).
	C("saveOrProceed", condSaveFilesOrSkipExecutor,[]string{"saveFile","saveDeferredAction"})

```

3. Поскольку в саге есть ветвление, нужно добавить еще одну цепочку (ветку) процессов:

```golang

// Здесь мы создаем новую, изолированную от основного процесса цепочку событий, которую в последствии мы свяжем с основной цепочкой.
	template.
		IsolatedBranchP("saveFile", saveFilesPermanentlyExecutor, saveFilePermanentlyCompensator).
		P("saveDeferredAction", saveDeferredActionExecutor, nil).
		P("saveTodo", saveTodoExecutor, nil).
		P("notifyInvoker", notifyInvokerExecutor, nil)
```

4. Объявляем что создание шаблона саги завершено

``` golang
template.Seal()
```

Описание процессов (дизайн саги) мы закончили.
В результате получился такой процесс:
```mermaid
flowchart TD
    A[validateInput] --> B{saveOrProceed}
    B --> C[saveFile]
    B --> D[saveDeferredAction]
    C --> D
    D --> E[saveTodo]
    E --> F[notifyInvoker]
```

Теперь описываем логику каждого процесса...

Как видно из примера выше - каждый процесс описывается функцией-исполнителем и функцией-компенсатором.

Сигнатура функции-исполнителя: 
``` golang
 func(any) (*saga.ProcessResult, error) 
 ```
 
Функция-исполнитель принимает в качестве единственного параметра произвольный объект с входными данными. Эти данные генерируются предыдущим процессом в цепочке. Самый же первый процесс получает данные из клиентского ввода (см. далее)

Результат работы функции-исполнителя это два объекта:
  1. Результат работы процесса 
  - Результат обработки входных данных, передаваемых следующему процессу по цепочке. Результат работы последнего процесса в цепочке является результатом работы всей саги.
  - Объект с необходимыми данными для выполнения компенсаторного действия (например список записей базы данных, которые нужно будет удалить)
  - Флаг, указывающий на то, следует ли завершить сагу после выполнения процесса (может быть в отдельных случаях полезно. сокращает длину цепочки процессов, но нарушает удобство читаемости саги)
  2. Объект ошибки. Если он не nil то значения параметров 1 и 2 значения не имеют

Ниже пример реализации функции-исполнителя для процесса сохранения вложенных файлов

``` golang 
func saveFilesPermanentlyExecutor(a any) (*ProcessResult*, error) {

	// Валидация соответствия типа входного параметра ожидаемому
	input, ok := a.(*InputTodoData)
	if !ok {
		return nil, errors.New("внутренняя ошибка. входной параметр ДОЛЖЕН быть *InputTodoData")
	}

	// Создаем массив для хранения списка файлов для удаления (при выполнении компенсаторного действия)
	filesToDelete := make([]string, len(input.TmpFiles))

	// Выполняем сохранение файлов...
	for i := range input.TmpFiles {
		var err error
		fmt.Printf("Сохраняем файл %s... ВЫПОЛНЕНО\n", input.TmpFiles[i])

		// Если ошибка - прерываем процесс
		if err != nil {
			return nil,nil,err
		}

		filesToDelete[i] = input.TmpFiles[i]
	}

	return *ProcessResult{
		Value: input,
		CompensateParams: filesToDelete
	}, nil
}
```

Далее для каждого процесса нужно описать компенсаторное действие, если оно необходимо (если компенсировать не нужно - то в описании процесса (см. выше) в качестве функции-компенсатора можно указать nil)

``` golang
// На вход эта функция получает параметры для выполнения компенсаторного действия, сформированные в функции-исполнителе
func saveFilePermanentlyCompensator(prms any) error {
	fmt.Printf("Удаляем файлы %a\n", prms)
	return nil
}
```

Наконец, когда мы все описали, можно выполнять сагу:


``` golang
// Запуск саги осуществляется через специальный объект Runner для того, чтобы иметь возможность одновременного запуска нескольких цепочек процессов.
	result, err := f.NewRunner().Run(input)

```

Если в ходе выполнения саги произошла ошибка, то метод ``Run`` прервет выполнение саги. Нужно будет запустить цепочку компенсаторных действий.

``` golang
	err = runner.Rollback()

```
